<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Lista delle entità nominate utilizzate negli articoli codificati</title>
                        <respStmt>
                            <resp>Creazione e gestione della lista a cura di:</resp>
                            <name xml:id="LF">Lorenzo Ferrante</name>
                            <name xml:id="LB">Lorenzo Bianchi</name>
                        </respStmt>
                </titleStmt>

                <publicationStmt>
                    <publisher></publisher>
                    <date when="2026-06">Giugno 2026</date>
                    <idno type="filename">entita_nominate.xml</idno>
                </publicationStmt>

                <sourceDesc>
                    <p>Documento nativo digitale</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>

            <encodingDesc>
                <classDecl>
                    <taxonomy xml:id="themesTaxonomy">
                        <category xml:id="istruzione">
                            <catDesc><term type="themes">Istruzione</term>: Riferimenti all'istruzione</catDesc> <!-- rivedere la definizione -->
                        </category>
                        <category xml:id="istruzioneDonne">
                            <catDesc><term type="themes">Istruzione delle donne</term>: Riferimenti all'istruzione delle donne</catDesc>  <!-- rivedere la definizione -->
                        </category>
                        <category xml:id="conflittoSociale">
                            <catDesc><term type="themes">Conflitto sociale</term>: Riferimenti al conflitto sociale</catDesc>  <!-- rivedere la definizione -->
                        </category>

                        <category xml:id="problemaSociale">
                            <catDesc><term type="themes">Problema sociale</term>Riferimenti a problemi sociali, ovvero, condizioni che affliggono vaste fasce di una popolazione, minacciando il benessere, la convivenza e i valori condivisi di una comunità</catDesc>    <!-- RIVEDERE-->
                        </category>

                        <category xml:id="cronaca">
                            <catDesc><term type="themes">Cronaca</term>Riferimenti a fatti di cronaca o in generale a eventi di qualsiasi tipo.</catDesc>
                        </category>
                    </taxonomy>
                </classDecl>
		    </encodingDesc>

        </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div xml:id="persone">
                <listPerson>
                    <person xml:id="francescoGiarelli">
                        <persName type="real" role="author">
                            <ref target="http://viaf.org/viaf/29371274"/>
                            <forename>Francesco</forename>
                            <surname>Giarelli</surname>
                            <addName type="pseudonym">Psiche</addName>
                        </persName>
                        <sex>M</sex>
                        <birth>
                            <date when="1844">1844</date>
                            <placeName ref="#PC">Piacenza</placeName>
                        </birth>
                        <death>
                            <date when="1907">1907</date>
                            <placeName ref="#pontenure">Pontenure</placeName>
                        </death>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/francesco-giarelli_(Dizionario-Biografico)/"><p>Francesco Giarelli nacque a Piacenza nel 1844, laureandosi in giurisprudenza ma dedicandosi presto al giornalismo. La sua carriera ebbe una svolta nel 1870 a Milano, grazie a F. Cavallotti, dopo aver coperto un processo politico. Qui collaborò con la Gazzetta di Milano e, come Don Lumachino, curò "I suoni dell'anima" sul Gazzettino rosa. Nel 1875, Cavallotti gli affidò la cronaca de La Ragione, dove G. divenne un precursore del giornalismo moderno. Trasformò il ruolo del cronista in inviato attivo e la cronaca in una forma di letteratura. Collaborò con figure come V. Hugo e G. Carducci, e come Psiche denunciò i mali sociali su La Farfalla. Co-autore di Il ventre di Milano, tornò a Piacenza nel 1889 per scrivere la Storia di Piacenza. Negli ultimi anni fu consigliere comunale e assessore alla Pubblica Istruzione. Scrisse numerosi articoli e studi, e le sue memorie, Vent'anni di giornalismo, pubblicate nel 1896. Morì a Pontenure nel 1907, lasciando un'impronta significativa nel giornalismo italiano.</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="enricoOnufrio">
                            <persName type="real" role="author">
                                <ref target="http://viaf.org/viaf/44601888"/>
                                <forename>Enrico</forename>
                                <surname>Onufrio</surname>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <birth>
                                <date when="1858">1858</date>
                                <placeName ref="#PA">Palermo</placeName>
                            </birth>
                            <death>
                                <date when="1885">1885</date>
                                <placeName ref="#erice">Erice</placeName>
                            </death>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/enrico-onufrio/"><p>Scrittore (Palermo 1858 - Erice 1885); comproprietario e direttore della rivista La Farfalla.</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="sidneySonnino">
                            <persName type="real">
                                <ref target="http://viaf.org/viaf/7411466"/>
                                <forename>Sidney Costantino</forename>
                                <surname>Sonnino</surname>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <birth>
                                <date when="1847">1847</date>
                                <placeName ref="#PI">Pisa</placeName>
                            </birth>
                            <death>
                                <date when="1922">1922</date>
                                <placeName ref="#RM">Roma</placeName>
                            </death>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/sonnino-sidney-costantino-barone/"><p>Uomo politico italiano (Pisa 1847 - Roma 1922). Deputato della destra, ministro delle Finanze e del Tesoro, risanò il bilancio statale. Dopo avere rivestito la carica di presidente del Consiglio (1906 e 1909-10), come ministro degli Esteri fu il firmatario del Patto di Londra (1915), che strenuamente difese al termine del primo conflitto mondiale nel corso della Conferenza della pace.</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="leopoldoFranchetti">
                            <persName type="real">
                                <ref target="http://viaf.org/viaf/14794584"/>
                                <forename>Leopoldo</forename>
                                <surname>Franchetti</surname>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <birth>
                                <date when="1847">1847</date>
                                <placeName ref="#FI">Firenze</placeName>
                            </birth>
                            <death>
                                <date when="1917">1917</date>
                                <placeName ref="#RM">Roma</placeName>
                            </death>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/leopoldo-franchetti"><p>Pubblicista e uomo politico italiano (Firenze 1847 - Roma 1917); propugnò, insieme con S. Sonnino, lo studio e la soluzione dei concreti problemi economici, sociali e politici della nuova Italia, contribuendovi con inchieste personali (come quelle che diedero luogo a Condizioni economiche e amministrative delle Province napoletane, 1875, e La Sicilia nel 1876, 1877, compiuta insieme col Sonnino e di fondamentale importanza per l'impostazione del problema del Mezzogiorno) e con la Rassegna settimanale (1878-1882), di tendenza conservatrice-illuminata, che riuscì rivista politica assai pregevole e influente (tra i collaboratori: S. Sonnino, P. Villari, ecc.). Pioniere di una razionale attività coloniale, compì una missione in Libia (La Missione Franchetti in Tripolitania, 1914). Deputato dalla 15a alla 22a legislatura (1882-1909), fu poi nominato senatore.</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="teocrito">
                            <persName type="real">
                                <ref target="http://viaf.org/viaf/95161348"/>
                                <forename>Teocrito</forename>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <birth>
                                <date notBefore="-0320">320 a.C.</date>
                                <placeName ref="SR">Siracusa</placeName>
                            </birth>
                            <death>
                                <date notAfter="-0250">250 a.C.</date>
                            </death>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/teocrito"><p>Poeta greco (IV-III sec. a. C.). T. è uno dei maggiori, forse il maggiore poeta dell'età ellenistica. Scrisse molto: inni, elegie, liriche, giambi, epigrammi. Il genere per il quale diventò famoso già nell'antichità è il bucolico. Tra gli idilli più famosi: Il Ciclope, Le Talisie, Ila, Le Siracusane, Le incantatrici, I mietitori, L'amore di Cinisca (Eschine e Tionico), Le Cariti (encomio di Gerone) e il Tolomeo (encomio del Filadelfo).</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="ciclopi">
                            <persName type="group fictional">Ciclopi</persName>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/ciclopi/">Figure favolose della mitologia greca, di statura gigantesca e fornite di un solo occhio situato in mezzo alla fronte. Nell’Odissea sono una collettività di giganti spregiatori degli dei, che vivono in caverne allo stato pressoché di natura e antropofagi; sono pastori e il loro capo è Polifemo, figlio di Posidone.</note>
                        </person>

                        <person xml:id="clio">  <!-- RIVEDERE epiteto -->
                            <persName type="fictional">
                                <forename>Clio</forename>
                            </persName>
                            <sex>F</sex>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/clio/"><p>Nella mitologia greca, la prima delle nove Muse, figlia di Zeus e Mnemosine, considerata la musa del canto epico e della storia.</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="vincenzoBignami">   <!-- RIVEDERE -->
                            <persName type="real">
                                <forename>Vincenzo</forename>
                                <surname>Bignami</surname>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <note source="https://www.deputazionesubalpina.it/doc/bsbs%202024-2.pdf"><p>Fu questore di Torino. Fu coinvolto in uno scandalo di appalti nel 1876.</p></note>
                        </person>
					
                        <personGrp role="relatives" xml:id="borboni">
                            <persName>
                                <surname>Borboni</surname>
                            </persName>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/borbone">Famiglia reale di origine francese (fr. Bourbon), che regnò in parecchi stati dell'Europa occidentale e meridionale (Francia, Spagna, Napoli, Parma e Lucca) e fu, con gli Asburgo, la più potente famiglia principesca dell'Europa. Il nome di Borboni (dal castello Bourbon, oggi B.-l'Archambault, nella Francia centrale), fu portato da una modesta famiglia feudale, vassalla dei conti di Bourges, ma dai quali si emancipò già sul finire del sec. 10º; il vero fondatore della potenza della famiglia fu Archambaud VI (1116-1171), che sposò Agnese, figlia di Umberto II conte di Savoia, cognata del re di Francia Luigi VI. Con lui si estinse la linea maschile dei B.: beni e titoli furono portati dalla nipote Matilde (1171-1215) al marito Guy de Dampierre; estintosi il ramo maschile dei B.-Dampierre (1249), dopo alcune successioni femminili, Beatrice col suo matrimonio con Roberto di Clermont (1276), sesto figlio di re Luigi IX, dà inizio alla nuova dinastia dei B. di sangue reale, come ramo della dinastia capetingia.</note>
                        </personGrp>

					    <person xml:id="sacerdotiMinerva">
                            <persName type="group" role="character">Sacerdoti di Minerva</persName>
                            <sex>M</sex>
                        </person>

                        <person xml:id="minerva">
                            <persName type="fictional">
                                <forename>Minerva</forename>
                            </persName>
                            <sex>F</sex>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/minerva/"><p>Antica divinità italica, entrata presto, probabilmente attraverso gli Etruschi, nel novero delle divinità dei Romani; in seguito fu identificata con la greca Atena. Il suo culto fu introdotto in Roma probabilmente al tempo dei Tarquini. Con Giove e Giunone fece parte della triade capitolina.</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="sira">
                            <persName type="fictional">
                                <forename>Sira</forename>
                            </persName>
                            <sex>F</sex>
                        </person>
                        
                        <person xml:id="compagneSira">
                            <persName type="group" role="character">Compagne di Sira</persName>
                            <sex>F</sex>
                        </person>

                        <person xml:id="esiodo">
                            <persName type="real" role="author">
                                <ref target="http://viaf.org/viaf/122220717"/>
                                <forename>Esiodo</forename>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <birth>
                                <date notBefore="-0750">metà VIII secolo a.C.</date>
                                <placeName ref="#ascra">Ascra</placeName>
                            </birth>
                            <death>
                                <date notAfter="-0600">VII secolo a.C.</date>
                                <placeName ref="#ascra">Ascra</placeName>
                            </death>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/esiodo/"><p>Il poeta più antico della Grecia continentale (forse inizi VII sec. a..C.), e il primo la cui personalità ha carattere storico. Le notizie, non leggendarie, che la tradizione antica ci ha conservato, sono desunte dai suoi scritti, specialmente dal poema le Opere.</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="ercole">
                            <persName type="fictional">
                                <forename>Ercole</forename>
                                <addName type="alias">Eracle</addName>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/ercole/"><p>Presso i Romani, nome dell’eroe greco Eracle, famoso per la sua forza.</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="licurgo">
                            <persName type="real">
                                <forename>Licurgo</forename>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <birth>
                                <date notBefore="-0800">IX secolo a.C.</date>
                            </birth>
                            <death>
                                <date notAfter="-0700">VIII secolo a.C.</date>
                            </death>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/licurgo_(Enciclopedia-Italiana)/"><p>Antichissimo legislatore spartano. Appunto per spiegare come egli potesse introdurre in Sparta le sue leggi si riteneva che fosse stato membro d'una delle famiglie reali e tutore di un re.</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="solone">
                            <persName type="real">
                                <forename>Solone</forename>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <birth>
                                <date notBefore="-0640">640-30 a.C.</date>
                            </birth>
                            <death>
                                <date notAfter="-0560">560 a.C. circa</date>
                            </death>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/solone/"><p>Legislatore ateniese (n. 640-30 a. C. - m. 560 circa), figlio di Execestide, di famiglia nobile.</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="pericle">
                            <persName type="real">
                                <forename>Pericle</forename>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <birth>
                                <date notBefore="-0495">495 a.C. circa</date>
                            </birth>
                            <death>
                                <date notAfter="-0429">429 a.C.</date>
                            </death>
                            <note source="https://www.treccani.it/enciclopedia/pericle/"><p>Uomo politico ateniese (495 circa - 429 a. C.), figlio di Santippo, imparentato per parte di madre con gli Alcmeonidi. Iniziò la sua carriera politica nel partito democratico di Efialte, che, con l'ostracismo di Cimone (461) e il declino del partito conservatore e dell'Areopago, conquistò la direzione della politica ateniese. Ma essendo stato quasi subito assassinato Efialte, P. si trovò solo a guidare a un tempo il suo partito e la politica ateniese, ciò che fece per oltre trent'anni (461-429) fondando il proprio potere sulla annuale, libera rielezione nel consiglio degli strateghi. In politica estera P. si propose come ultima mira il predominio ateniese sull'intera Grecia.</p></note>
                        </person>

                        <person xml:id="tegola">
                            <persName type="real" role="author">
                                <!-- <forename></forename> -->
                                <!-- <surname></surname> -->
                                <addName type="pseudonym">Tegola</addName>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <birth>
                                <!-- <date when=""></date> -->
                                <!-- <placeName ref=""></placeName> -->
                            </birth>
                            <death>
                                <!-- <date when=""></date> -->
                                <!-- <placeName ref=""></placeName> -->
                            </death>
                            <note>Pseudonimo di collaboratore della rivista "La Farfalla" non ancora identificato dalle ricerche correnti.</note>
                        </person>

                        <person xml:id="vincentius">
                            <persName type="real" role="author">
                                <!-- <forename></forename> -->
                                <!-- <surname></surname> -->
                                <addName type="pseudonym">Vincentius</addName>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <birth>
                                <!-- <date when=""></date> -->
                                <!-- <placeName ref=""></placeName> -->
                            </birth>
                            <death>
                                <!-- <date when=""></date> -->
                                <!-- <placeName ref=""></placeName> -->
                            </death>
							<note>Pseudonimo di collaboratore della rivista "La Farfalla" non ancora identificato dalle ricerche correnti.</note>
                        </person>

                        <person xml:id="stolberg">
                            <persName type="real" role="author">
                                <!-- <forename></forename> -->
                                <!-- <surname></surname> -->
                                <addName type="pseudonym">Stolberg</addName>
                            </persName>
                            <sex>M</sex>
                            <birth>
                                <!-- <date when=""></date> -->
                                <!-- <placeName ref=""></placeName> -->
                            </birth>
                            <death>
                                <!-- <date when=""></date> -->
                                <!-- <placeName ref=""></placeName> -->
                            </death>
							<note>Pseudonimo di collaboratore della rivista "La Farfalla" non ancora identificato dalle ricerche correnti.</note>
                        </person>
                </listPerson>

            </div>

            <div xml:id="luoghi">
                <listPlace>
                    <place xml:id="CA" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/2525473/cagliari.html">Cagliari</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/cagliari/"><p>Comune della Sardegna meridionale (133,5 km2 con 149.883 ab. al censimento del 2011, divenuti 151.005 secondo rilevamenti ISTAT del 2020, detti cagliaritani), città metropolitana e capoluogo di regione; sede del governo regionale sardo.</p></note>
                    </place>
                            
                    <place xml:id="MI" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/3173435/milan.html">Milano</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/milano/"><p>Comune della Lombardia (181,67 km2 con 1.406.242 ab. nel 2020), capoluogo di regione e città metropolitana, è la seconda città in Italia, dopo Roma, e costituisce la massima concentrazione delle forme più moderne e dinamiche dell’economia del paese.</p></note>
                        </place>

                    <place xml:id="CT" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/2525068/catania.html">Catania</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/catania/"><p>Comune della Sicilia orientale (182,9 km2 con 296.266 ab. nel 2020), capoluogo della provincia omonima. Porto sul Mar Ionio, si stende in posizione assai favorevole alle falde meridionali dell’Etna, al margine settentrionale di un’ampia insenatura costiera, cui dà il nome ( Golfo di C.). Ha clima mite, con scarse piogge. Gravemente danneggiata dall’eruzione etnea del 1669 e distrutta nel 1693 da un terremoto, fu riedificata nel XVIII sec. secondo un organico piano regolatore a struttura ortogonale, fondato sugli assi principali delle attuali vie Etnea (in direzione N-S) e Sangiuliano (O-E).</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="PA" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/6542127/palermo.html">Palermo</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LB" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/palermo/"><p>Comune della Sicilia, città metropolitana e capoluogo di regione, situato sulla costa nord-occidentale dell’isola, all’interno dell’omonimo golfo; si estende nella breve pianura detta Conca d’Oro, dominata a N dal Monte Pellegrino. Le condizioni climatiche, in un quadro complessivamente mediterraneo, variano alquanto fra le coste (inverni miti; estati calde ma ventilate) e l’interno, dove l’escursione termica stagionale si accentua di molto.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="erice" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/6539112/erice.html">Erice</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LB" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/erice/"><p>Comune della prov. di Trapani (fino al 1934 Monte San Giuliano), situato a 750 m s.l.m. sulla vetta del monte omonimo.</p></note>
                    </place>
					
					<place xml:id="PC" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/3171058/piacenza.html">Piacenza</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/piacenza/"><p>Città dell’Emilia-Romagna (118,24 km2 con 104.260 ab. nel 2020, detti Piacentini), capoluogo di provincia. È situata a 61 m s.l.m. quasi all’estremità dell’antica via romana che parte dal mare e giunge fino al Po, sulla riva destra del fiume.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="pontenure" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/3170232/pontenure.html">Pontenure</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/pontenure/"><p>Comune della prov. di Piacenza (33,8 km2 con 5966 ab. nel 2008).</p></note>
                    </place>
                    
                    <place xml:id="mitilene" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/256866/mytilene.html">Mitilene</placeName>
                            <country key="GR">Grecia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/mitilene/"><p>Città della Grecia (36.196 ab. nel 2001), capoluogo del nomo e dell’isola di Lesbo. Sorge sulla costa orientale, ad anfiteatro sopra un promontorio che era in origine un’isola, già in epoca classica congiunta alla riva. Mercato di agrumi, olio, spugne.</p></note>
                    </place>

                     <place xml:id="ellade" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/390903/hellenic-republic.html">Ellade</placeName>
                            <country key="GR">Grecia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/ellade/"><p>Nell’antichità, nome dapprima di una regione della Tessaglia meridionale, poi anche dei popoli abitanti più a S. Già nel VI sec. a.C. per E. s’intendeva tutta la Grecia e con il nome di Elleni i Greci chiamavano sé stessi nel loro complesso. Al tempo di Erodoto (V sec.) è già netta la distinzione tra Elleni e barbari e un secolo dopo di lui Elleni significa non più soltanto una comunità nazionale bensì una comunità di cultura.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="grecia" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/390903/hellenic-republic.html">Grecia</placeName>
                            <country key="GR">Grecia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/grecia/"><p>Stato dell’Europa meridionale, comprendente la parte inferiore della Penisola Balcanica, gli arcipelaghi delle Ionie e dell’Egeo e l’isola di Creta. Confina a NO con l’Albania, a N con Repubblica della Macedonia del Nord e Bulgaria e a E con la Turchia; è bagnata a O dal Mar Ionio, a E dall’Egeo. L’insieme delle isole occupa 1/5 dell’intera superficie. Il nome lat. Graecia fu usato soltanto dai Romani; i Greci usavano (e usano tuttora) il termine ῾Ελλάς «Ellade» e, come etnico, ῞Ελληνες «Elleni».</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="atene" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/264371/athens.html">Atene</placeName>
                            <country key="GR">Grecia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/atene/"><p>Città (3.155.600 ab. nel 2018, considerando l’intera agglomerazione urbana, la Grande Atene, che include anche il Pireo); capitale della Grecia e capoluogo del nomo dell’Attica. È al centro di una piana costiera lungo la quale tuttavia si allineano alcuni rilievi (Imetto, 1026 m, a SE), solcata dai torrenti Cefiso e Ilisso. La città alla costituzione dello Stato greco (1834) contava appena 10.000 abitanti e si limitava a quello che è ora il quartiere della Plaka, a NE dell’Acropoli. Dopo la sua proclamazione a capitale della Grecia, estesi lavori di ampliamento e ammodernamento le conferirono aspetto monumentale, secondo uno schema urbanistico regolare, in cui spiccano edifici pubblici e grandi piazze.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="attica" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/6692632/attica.html">Attica</placeName>
                            <country key="GR">Grecia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/attica/"><p>Penisola della Grecia orientale, tra i golfi Saronico (a SO) e Petaliòn (a E). Costituisce un nomo, con capoluogo Atene, la cui conurbazione è però amministrativamente autonoma.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="acropoliAtene" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/7729741/acropolis-of-athens.html">Acropoli di Atene</placeName>
                            <country key="GR">Grecia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://it.wikipedia.org/wiki/Acropoli_di_Atene"><p>L'acropoli di Atene è un sito archeologico situato su uno sperone roccioso che domina la città di Atene; conserva i resti monumentali di numerosi edifici dell'Età antica, di grande rilevanza architettonica e storica, tra cui il Partenone, il più famoso monumento dell'antica Grecia e una delle massime espressioni dell'architettura greca classica.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="ascra" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/maps/google_38.327_23.0742.html">Ascra</placeName>
                            <country key="GR">Grecia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/ascra_(Enciclopedia-Italiana)/"><p>Antica città di Beozia situata sull'Elicona, all'ingresso della cosiddetta Valle delle Muse, nota soprattutto come patria del poeta Esiodo.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="sicilia" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/2523119/sicilia.html">Sicilia</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LB" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/sicilia_res-51b7c2ab-973b-11e5-8844-00271042e8d9/"><p>Regione a statuto speciale dell’Italia insulare. È lambita a N dal Mar Tirreno, a E dallo Ionio e a S dal Mar di Sicilia (o Mare Africano), che la separa dall’Africa attraverso il Canale di Sicilia o di Tunisi. Capoluogo di regione è Palermo. La Sicilia, per la sua posizione geografica, gode di un clima tipicamente mediterraneo lungo l’intero perimetro costiero; all’interno, la morfologia e la distanza dal mare determinano, invece, condizioni diversificate, specialmente per quanto concerne il regime termometrico.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="NA" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/3172394/naples.html">Napoli</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LB" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/napoli/"><p>Comune della Campania, capoluogo di regione e città metropolitana. Il centro più notevole del Mezzogiorno d’Italia per ampiezza demografica, tradizioni storiche e rilevanza dell’apparato economico, celebrato dall’antichità classica per clima e varietà di panorami e reso poi famoso dal patrimonio archeologico dei dintorni, da collezioni museografiche e insigni monumenti collegati ai fasti della sua storia. Il clima è mite, con temperature medie annue sui 16 °C.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="IT" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/3175395/italian-republic.html">Italia</placeName>
                            <note resp="#LB" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/italia/"><p>Stato dell’Europa meridionale, corrispondente a una delle regioni naturali europee meglio individuate, data la nettezza dei confini marittimi e di quello terrestre.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="parigi" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/2968815/paris.html">Parigi</placeName>
                            <country key="FR">Francia</country>
                            <note resp="#LB" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/parigi/"><p>(fr. Paris) Città capitale della Francia. È situata sulle rive della Senna, al centro dell’Île-de-France, e alla confluenza nella Senna della Marna e dell’Oise. I musei e le collezioni d’arte di Parigi sono tra i più importanti del mondo. L’origine delle preziosissime collezioni del Louvre va indicata in quella raccolta di opere d’arte dei re di Francia, che, iniziata da Carlo V, arricchita da Francesco I, raggiunse il suo massimo risultato nel «Cabinet» di Versailles, di Luigi XIV.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="londra" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/2643743/london.html">Londra</placeName>
                            <country key="GB">Regno Unito</country>
                            <note resp="#LB" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/londra/"><p>(ingl. London) Città dell’Inghilterra, capitale della Gran Bretagna e centro commerciale, bancario e culturale fra i maggiori del mondo. Fu in origine un punto obbligato di passaggio sul Tamigi, il primo verso valle, dove le strade provenienti dall’interno e dirette per Durovernum (Canterbury) alla Manica (soprattutto al porto di Rutupiae, a N di Dover) potevano attraversare il fiume sia al guado di Westminster, sia, più tardi, al Ponte di Londra. La funzione portuale, ingigantitasi nel tempo, è quella cui Londra deve anche la sua preminenza mondiale come mercato finanziario.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="sardegna" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/2523227/sardinia.html">Sardegna
                                <addName type="alias">Ichnusa</addName>
                            </placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/sardegna/"><p>Regione dell’Italia insulare (24.100 km2 con 1.611.621 ab. nel 2020, ripartiti in 377 Comuni; densità 67 ab./km2), costituita dall’isola omonima (23.833 km2; la seconda, per superficie, del Mediterraneo) e da diverse isole minori, le più notevoli delle quali fronteggiano le coste nord-orientali (Arcipelago della Maddalena, Tavolara), nord-occidentali (Asinara) e sud-occidentali (Sant’Antioco, San Pietro). È situata al centro del bacino occidentale del Mediterraneo, a uguale distanza (350-360 km) dalla costa ligure, dal Mezzogiorno francese, dalle Baleari. Il capoluogo di regione è Cagliari.</p></note>
                            <note resp="#LF" source="https://it.wikipedia.org/wiki/Sardegna_(isola)"><p>La Sardegna è un'isola del mar Mediterraneo occidentale, la seconda per estensione e per popolazione dopo la Sicilia. Amministrativamente è territorio della Repubblica Italiana e rientra nell'omonima regione a statuto speciale.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="sparta" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/253394/sparta.html">Sparta
                                <addName type="alias">Lacedemone</addName>
                            </placeName>
                            <country key="GR">Grecia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/sparta/"><p>Cittadina della Grecia, nel Peloponneso meridionale, capoluogo del nomo della Laconia, sulle rive del fiume Eurota.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="marTirreno" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/2522836/tyrrhenian-sea.html">Mar Tirreno</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <country key="FR">Francia</country>
                            <note resp="#LF" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/mare-tirreno/"><p>Il bacino del Mediterraneo occidentale compreso tra l’Italia peninsulare e le tre isole maggiori. Fu detto dai Romani anche Mare Tuscum o Inferum, non comprendendovi il Mar Ligure, e talora denominato anche Mare Sardoum per designare il mare intorno alla Sardegna (specialmente a E). I limiti sono nettamente segnati soltanto in parte, ma ormai si intende per Mare Tirreno quello che bagna le coste orientali della Corsica e della Sardegna, quelle settentrionali della Sicilia e quelle occidentali dell’Italia centro-meridionale. Viene suddiviso in Mare Tirreno settentrionale e centromeridionale, con limite di separazione tra i due posto convenzionalmente al 41° parallelo N.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="bibliotecaAlessandrina" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/8555991/bibliotheca-alexandrina.html">Biblioteca Alessandrina</placeName>
                            <country key="EG">Egitto</country>
                            <note resp="#LB" source="https://it.wikipedia.org/wiki/Biblioteca_di_Alessandria"><p>La Biblioteca reale di Alessandria fu la più grande e ricca biblioteca del mondo antico ed uno dei principali poli culturali ellenistici. Fu costruita nel III secolo a.C. durante il regno di Tolomeo II Filadelfo. Andò distrutta nell'antichità, subendo una serie di danni a partire dall'anno 48 a.C. fino alla distruzione definitiva nel 642 d.C. a seguito della conquista islamica. In suo ricordo è stata edificata, ed è in funzione dal 2002, la moderna Bibliotheca Alexandrina.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="RM" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/3169070/rome.html">Roma</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LB" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/roma"><p>Città del Lazio, capitale della Repubblica Italiana; capoluogo di regione e città metropolitana. La città sorge al centro di un’area pianeggiante, di forma approssimativamente triangolare, che si estende lungo entrambe le rive del tratto terminale del Tevere. Collocabile nell’ambito mediterraneo, il clima di Roma comporta temperature molto miti con medie annue di 15,9 °C; il mese più freddo, gennaio, ha una media di 7 °C, quello più caldo, luglio, di 25 °C.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="PI" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/6542122/pisa.html">Pisa</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LB" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/pisa"><p>Città della Toscana occidentale, capoluogo di provincia. Sorge a circa 12 km dal Tirreno, nella pianura alluvionale costiera formata dall’Arno, che l’attraversa dividendola in due parti, di cui quella destra contiene il nucleo primitivo dell’abitato, mentre quella sinistra è posteriore al Mille.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="FI" type="real">
                            <placeName ref="https://www.geonames.org/6542285/firenze.html">Firenze</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LB" source="https://www.treccani.it/enciclopedia/firenze/"><p>Comune della Toscana, città metropolitana e capoluogo della regione, situato a un’altezza media di 50 m s.l.m., all’estremità sud-orientale di un bacino intermontano, percorso dall’Arno, nel quale sorgono altre due importanti città: Prato e Pistoia. Il fiume, che divide F. in due parti disuguali (a destra la parte maggiore: quartieri di Santa Maria Novella, San Giovanni, Santa Croce; a sinistra l’Oltrarno: quartiere di Santo Spirito), nella periferia della città riceve da sinistra la Greve e da destra altri più modesti affluenti. Il clima è di tipo submediterraneo, con notevole variabilità interannuale: la temperatura media annua è di 15 °C; quella di gennaio di 6,5 °C; quella di luglio di 25°; cadono, in media, 872 mm di pioggia all’anno. Aeroporto a Peretola, sobborgo occidentale della città.</p></note>
                    </place>

                    <place xml:id="isoleDom" type="real">
                        <placeName>Isole di domicilio coatto</placeName>
                            <country key="IT">Italia</country>
                            <note resp="#LB"><p>Piccole isole nelle quali venivano mandati a soggiornare individui ritenuti pericolosi. Fra queste isole vi sono: Favignana, Pantelleria, Lipari e Ustica</p></note>
                    </place>
                </listPlace>
                
            </div>

            <div xml:id="organizzazioni">
                <listOrg>
					<org type="academy" xml:id="UniCT">
						<orgName type="main" ref="https://it.wikipedia.org/wiki/Universit%C3%A0_degli_Studi_di_Catania">Università di Catania</orgName>
						<placeName ref="#CT">Catania</placeName>
						<desc>L'Università degli Studi di Catania, ufficialmente Siciliae Studium Generale - Università di Catania, (anticamente Siculorum Gymnasium, Studij Publici o Almo Studio, acronimo UniCt) è un'università statale italiana fondata nel 1434, la più antica università della Sicilia e tra le maggiori in Italia per numero d'iscritti.</desc>
					</org>

					<org type="academy" xml:id="CNR">
						<orgName type="main" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/cnr">Centro Nazionale delle Ricerche</orgName>
						<desc>Sigla di Consiglio Nazionale delle Ricerche, la più grande struttura pubblica italiana con compiti scientifici. Costituito il 18 novembre 1923 e trasformato nel 1945 in organo dello Stato, ha svolto prevalentemente attività di formazione, promozione e coordinamento della ricerca in tutti i settori scientifici e tecnologici. Nel 1999, a seguito del d. legisl. 19, è divenuto «ente nazionale di ricerca con competenza scientifica generale e istituti scientifici distribuiti sul territorio, che svolge attività di prioritario interesse per l’avanzamento della scienza e per il progresso del paese». Con il d. legisl. 127/4 giugno 2003, ha assunto il compito di svolgere, promuovere, diffondere, trasferire e valorizzare attività di ricerca nei principali settori delle conoscenze e delle loro applicazioni per lo sviluppo scientifico, tecnologico, economico e sociale del paese, obiettivo affidato all’ente nel convincimento che l’attività di ricerca e sviluppo, determinante per la competitività del sistema economico nazionale, possa generare nuova occupazione, maggior benessere e maggiore coesione sociale.</desc>
					</org>

					
					<org type="academy" xml:id="ISTC">
						<orgName type="main" ref="https://www.istc.cnr.it/it/page/presentazione">Istituto di Scienze e Tecnologie della Cognizione</orgName>
						<desc>L'Istituto di Scienze e Tecnologie della Cognizione (ISTC) è un istituto interdisciplinare, con numerose integrazioni fra i laboratori e fra i temi di ricerca. Gli obiettivi di ricerca di ISTC convergono  sull'analisi, la rappresentazione, il ragionamento automatico, la simulazione e l'interpretazione critica dei processi cognitivi e sociali negli umani e nei primati non umani, dal livello fisiologico a quello fenomenologico e computazionale.</desc>
					</org>

					<org type="journal" xml:id="farfalla">
						<orgName type="main" ref="https://coverless.cnr.it/riviste.html">La Farfalla</orgName>
						<desc>Fondata a Cagliari da Angelo Sommaruga, con cadenza quindicinale, «La Farfalla» vide la luce il 27 febbraio 1876. Si presentava al pubblico «semplice, pulita, senza fregi e senza fronzoli», quasi del tutto priva di quelle novità grafiche che caratterizzeranno le riviste successive. I maggiori collaboratori furono, oltre Giarelli, autore della maggior parte degli articoli, Ottone Bacaredda, Felice Cameroni, Paolo Valera, Ferdinando Fontana, Cesario Testa, Domenico Milelli, Remigio Zena. Nel 1877 Sommaruga ritornò a Milano, portando con sé la rivista. Il primo numero milanese del 30 settembre uscì con una nuova testata che preannunciava lo stile liberty: un disegno di Tranquillo Cremona che raffigurava una graziosa fanciulla incastonato tra le prime due lettere del titolo.</desc>
					</org>

                    <org type="association" xml:id="mafia"> <!-- RIVEDERE type-->
						<orgName type="main" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/mafia/">Mafia</orgName>
						<desc>Complesso di organizzazioni criminali sorte in Sicilia nel XIX sec., diffuse su base territoriale, rette dalla legge dell’omertà e strutturate gerarchicamente. La parola mafia comparve nel 1863 prima in una commedia dialettale e subito dopo in un documento della questura di Palermo. Tra Otto e Novecento, e fino a oggi, con essa è stata indicata una fenomenologia criminale tipica della parte centro-occidentale della Sicilia, caratterizzata da profondo radicamento nella cultura locale e da connessioni con il potere politico ed economico.</desc>
					</org>

                    <org type="association" xml:id="camorra"> <!-- RIVEDERE type-->
						<orgName type="main" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/camorra/">Camorra</orgName>
						<desc>Associazione criminale esistente nel Napoletano fin dall’epoca spagnola (XVI sec.). Occorre distinguere tra c. tradizionale, durata fino alla Seconda guerra mondiale, e il fenomeno camorristico contemporaneo. Nella situazione e concezione tradizionale, comportarsi in maniera camorristica significava agire in conformità a un codice di prestigio e di supremazia, che prevedeva l’uso della violenza e della frode nel corso di una serie di scontri e di competizioni tra individui e gruppi. Ciò portava all’emersione di «un’élite» di uomini di c., che cercavano di stabilire un potere di governo su una data zona, tramite la creazione di un gruppo di amici, clienti e consanguinei disposti ad appoggiarli nell’esercizio delle loro attività. Ogni gruppo tendeva a monopolizzare l’intera gamma delle attività illegali e paralegali (gioco d’azzardo, prostituzione, contrabbando, estorsioni ecc.) che si svolgevano sul proprio territorio, insieme a una quota limitata degli affari legali. I rapporti tra gruppi camorristici confinanti conoscevano fasi di cooperazione alternate a fasi di conflitto anche molto acute. I camorristi godevano di una cospicua legittimazione popolare, cui si aggiungeva un’antica delega da parte delle autorità ufficiali per la gestione dell’ordine pubblico. Il cambiamento della c. dopo la Seconda guerra mondiale può essere interpretato nei termini di uno sviluppo delle funzioni economiche e politiche svolte dal potere camorristico, che rinuncia a collaborare al mantenimento dell’ordine pubblico.</desc>
					</org>

                    <org type="institution" xml:id="polizia"> <!-- RIVEDERE type-->
						<orgName type="main" ref="https://www.treccani.it/enciclopedia/polizia/">Polizia</orgName>
						<desc>Insieme di corpi militari e civili dello Stato, o di enti pubblici territoriali, con cui si mira alla rimozione di tutte le cause che possono ostacolare la tranquilla e ordinata convivenza civile o ledere gli interessi legittimi dei singoli.</desc>
					</org>
										
                </listOrg>

            </div>

        </body>

    </text>
</TEI>
